\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

Был разработан метод распознавания суицидальных паттернов поведения человека по текстовым сообщениям, который включил в себя хранение и анализ сообщений пользователей.
Для определения, является ли сообщение суицидальным, используется модель машинного обучения. В качестве обучающей выборки используется дополненный датасет размеченных несуицидальных сообщений из открытого доступа.

Метод распознавания суицидальных паттернов поведения человека по текстовым сообщениям был реализован, представлен интерфейс задействующего его средства.

Представленные диаграммы тональности сообщений показали, что практически треть суицидальных сообщений автоматизированное средство оценки тональности распознает как сообщения с отрицательной окраской. 
Среди несуицидальных сообщений преобладают тексты с отрицательной окраской, при этом нейтральных сообщений -- четверть из всех.

Визуализированные облака слов подтвердили гипотезу, что выбранные классы суицидальных и несуицидальных сообщений разделимы и отличны частотой некоторых слов. 
Отмечено, что слово ``хотеть'' встречается в суицидальных сообщениях в $\approx 7.83$ раза чаще, чем в несуицидальных, а слово ``человек'' -- в $\approx 7.33$ раза чаще. 
Таким образом, суицидальные сообщения являются менее ``разнообразными'' и фиксирующимися на определенном словарном множестве.

Было проведено исследование, включившее в себя построение матриц ошибок и определение метрик точности, F1-меры и ROC-AUC для каждого рассматриваемого алгоритма машинного обучения.
Для определения гиперпараметров каждой модели применялся метод поиска по сетке с опорой на значение F1-меры. Разбиение данных на выборки производилось на 4 части, 1 из которых используется в качестве тестовой.
Лучшее среднее значение всех метрик показал метод случайного леса с использованием BERT-векторизации.
Его точность достигла показателя $0.888$, F1-мера -- $0.887$, а ROC-AUC -- $0.948$.
При этом на втором месте располагается тот же метод, но с использованием векторизации ``Мешок слов'', относительно первого метода его точность уступила на $\approx 1.1\%$, F1-мера -- на $\approx 1.4\%$, а ROC-AUC -- на $\approx 0.1\%$. 
На третьем месте располагается логистическая регрессия с использованием BERT-векторизации, его точность ниже на $\approx 1.6\%$, F1-мера -- на $\approx 2.1\%$, а ROC-AUC -- на $\approx 0.6\%$. 
Таким образом, в качестве используемой модели в задаче распознавания суицидального поведения человека по текстовым сообщениям рекомендуется использовать метод случайного леса с указанными в исследовании параметрами.
Стоит отметить, что данный метод также на $\approx 67\%$ чаще ошибочно интерпретирует обычные сообщения как суицидальные, чем суицидальные как обычные. Данный факт не относится к проблеме модели, которая может помешать работе системы в силу того, что распознавание суицидальных сообщений для нее играет первостепенную роль.

\pagebreak